% \documentclass{beamer}
\documentclass[aspectratio=169]{beamer}

% \usepackage{draftwatermark}
% \setbeamercolor{background canvas}{bg=}
% \SetWatermarkText{BORRADOR}
% \SetWatermarkAngle{20}
% \SetWatermarkScale{.5}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{commath}
\usepackage{mathtools}
\DeclareMathOperator*{\argminA}{arg\,min} % Jan Hlavacek

\usepackage[export]{adjustbox}
\usepackage{array}

\usepackage{listings}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\usepackage{color}
\definecolor{dkgreen}{rgb}{0,0.6,0}
% \usepackage{marvosym} % símbolos
\usepackage{tikzsymbols}
\usepackage{ragged2e} % para justificar

% \usepackage{fontspec}
\usepackage{csquotes}
% \usepackage{polyglossia}
% \setdefaultlanguage{spanish}
% \setotherlanguage{english}

\usepackage[spanish]{babel} 
\decimalpoint

\usepackage[bibencoding=ascii, natbib=true, backend=bibtex, hyperref=true, sorting=nty, sortcites=false, style=authoryear, citetracker=true, maxcitenames=99, maxbibnames=99]{biblatex} 
\preto\fullcite{\AtNextCite{\defcounter{maxnames}{99}}}
\setbeamertemplate{bibliography item}[text]
\addbibresource{biblio.bib}
\renewcommand*{\bibfont}{\scriptsize}

\usetheme{metropolis}           % Use metropolis theme
\title{Modelos espaciales usando R-INLA}
\date{17 a 20 de enero de 2017}
\author{Rodrigo Wiff, Jorge Páramo \& Freddy O. López Quintero}
\institute{Centro de Ecología Aplicada y Sustentabilidad (CAPES-UC) y Laboratorio de Tecnología Pesquera (TECPES-PUCV)}

\begin{document}
\maketitle


\section{Aspectos computacionales, 2}

\begin{frame}{Puntos a tratar\\}\justifying

% \begin{enumerate}
% \item Integración de Monte Carlo
% \item Métodos de Monte Carlo para Inferencia Bayesiana
% \item Métodos de cadenas de Markov de Monte Carlo (McMC)
% \begin{enumerate}
% \item Muestreador de Gibbs
% \item Algoritmo de Metropolis-Hastings
% \item Hegemonía de programas tipo `BUGS'
% \end{enumerate}
\begin{enumerate}
\item Aproximación de Laplace
\item \textbf{I}ntegrated \textbf{N}ested \textbf{L}aplace \textbf{A}pproximation (INLA)
\end{enumerate}
% \item Evaluación de la convergencia

% \end{enumerate}

\end{frame}  



\begin{frame}{Aproximación de Laplace\\}\justifying

Existe otro método de simulación de Monte Carlo llamado método de Laplace.

Supongamos que estamos interesados en calcular la integral

\begin{equation*}
\int f(x)dx=\int \exp(\log f(x))dx
\end{equation*}

Y desarrollamos a $\log f(x)$ por medio de una serie de Taylor en $x=x_0$,

\begin{equation*}
\log(f(x))\approx \log f(x_0)+(x-x_0)\eval{\frac{\partial\log f(x)}{\partial x}}_{x=x_0}+\frac{(x-x_0)^2}{2}\eval{\frac{\partial^2\log f(x)}{\partial x^2}}_{x=x_0}
\end{equation*}


\end{frame}


\begin{frame}{Aproximación de Laplace\\}\justifying


Pero si, convenientemente, tomamos a 

\begin{equation*}
x_0=x^*\coloneqq \argminA_x \log f(x) \Rightarrow \eval{\frac{\partial\log f(x)}{\partial x}}_{x=x^*}=0
\end{equation*}

y la aproximación se reduce a

\begin{equation*}
\log(f(x)) \approx \log f(x^*)+\frac{(x-x^*)^2}{2}\eval{\frac{\partial^2\log f(x)}{\partial x^2}}_{x=x^*}
\end{equation*}

\end{frame}


\begin{frame}{Aproximación de Laplace\\}\justifying

Y retornando a la integral inicial

\begin{equation*}
\begin{aligned}
\int f(x) dx \approx & \int \exp \left( \log f(x^*)+ \frac{(x-x_0)^2}{2}\eval{\frac{\partial^2\log f(x)}{\partial x^2} }_{x=x^*}\right)dx \\
=&\exp (\log f(x^*)) \int \exp \left( \frac{(x-x^*)^2}{2} \eval{\frac{\partial^2\log f(x)}{\partial x^2}}_{x=x^*} \right) dx
\end{aligned}
\end{equation*}

Ahora, si estratégicamente se hace

\begin{equation*}
\sigma^{2^*}=\eval{-\frac{1}{\frac{\partial^2\log f(x)}{\partial x^2}}}_{x=x^*}
\end{equation*}

\end{frame} 

\begin{frame}{Aproximación de Laplace\\ }\justifying

Se obtendrá una aproximación que involucra la expresión asociada a la distribución normal, tal como

\begin{equation*}
= \exp(\log f(x^*)) \int\exp\left( -\frac{(x-x^*)^2}{2\sigma^{2^*}} \right) dx
\end{equation*}

Y definiendo a la integral en un intervalo $\alpha, \beta$, tenemos

\begin{equation*}
\int_\alpha^\beta f(x)dx\approx f(x^*)\sqrt{2\pi\sigma^{2^*}}(\Phi(\beta)-\Phi(\alpha))
\end{equation*}


\end{frame} 

\begin{frame}{Aproximación de Laplace\\ }\justifying

¡Es decir, toda integral\footnote{Ciertas condiciones aplican. Revisar \citet{rasmussen2006} y \citet{rue2005gaussian} y sus referencias para mayores detalles.} puede aproximarse por la expresión anterior!

\end{frame} 

\begin{frame}{Aproximación de Laplace\\ Ejemplo}\justifying

Supongamos que se quiere tener una aproximación de la distribución gamma, es decir, aproximar

\begin{equation*}
f(x)=\frac{b^a}{\Gamma(a)}\exp(-bx)x^{a-1}
\end{equation*}

Debemos tomar logaritmos y hallar a $x^*$, entonces

\begin{equation*}
\log f(x)\propto (a-1)\log x -bx
\end{equation*}

\begin{equation*}
\frac{\partial\log f(x)}{\partial x}=\frac{a-1}{x}-b
\end{equation*}

\end{frame} 

\begin{frame}{Aproximación de Laplace\\ Ejemplo}\justifying

De aquí que $x^*=\frac{a-1}{b}$. 

Por otro lado, con el uso de

\begin{equation*}
\frac{\partial^2\log f(x)}{\partial x^2}=-\frac{a-1}{x^2}
\end{equation*}

podemos aproximar la varianza $\sigma^{2^*}$ con

\begin{equation*}
\eval{-\frac{1}{\frac{\partial^2\log f(x)}{\partial x^2}}}_{x=x^*}=\frac{a-1}{b^2}
\end{equation*}

\end{frame} 

\begin{frame}{Aproximación de Laplace\\ Ejemplo}\justifying

Lo que conduce finalmente a que la aproximación sea

\begin{equation*}
\text{Gamma}(a,b)\approx\text{Normal}(x^{*}=\frac{a-1}{b},\sigma^{2*}=\frac{a-1}{b^2})
\end{equation*}

(Por fortuna, hay personas que se dedican a automatizar estos procesos \Cooley)

\end{frame}

\begin{frame}{La clase de modelos gaussianos latentes: INLA\\}\justifying

Ahora, para unir el enfoque bayesiano con los modelos latentes gaussianos, vamos a considerar un modelo muy general donde el predictor se asume lineal y aditivo, es decir

\begin{equation*}
\eta_i=\beta_0+\sum\beta_m x_{mi}+\sum f_l(z_{li})
\end{equation*}

con las funciones $f$ extremadamente generales de forma que dé libertad de emplearlos de acuerdo a las más variadas situaciones.

\end{frame}

\begin{frame}{La clase de modelos gaussianos latentes: INLA\\}\justifying


El vector $\theta=\left\lbrace \beta_0,\beta,f\right\rbrace $ es el que se considerará como latente puesto que ninguno de sus términos es observable. Este vector cuenta a su vez con un vector de hiperparámetros de dimensión $K$, $\psi=\left\lbrace \psi_1,\ldots,\psi_K \right\rbrace $ . 

Así, con alguna libertad, se puede asumir que la verosimilitud toma la forma

\begin{equation*}
p(y|\theta,\psi)=\prod p(y_i|\theta_i,\psi)
\end{equation*}

Y añaden una previa normal para $\theta$, con media 0 y matriz de precisión $Q(\psi)$, 

\begin{equation*}
p(\theta|\psi)=(2\pi)^{\frac{n}{2}}|Q(\psi)|^{(\frac{1}{2})}\exp \left( -\frac{1}{2} \theta^\top Q(\psi)\theta\right) 
\end{equation*}


\end{frame}


\begin{frame}{La clase de modelos gaussianos latentes: INLA\\}\justifying

Esto es lo que acostumbra denominarse campo gaussiano latente \citep{rue2005gaussian}.

Con estos insumos, se arriba a la posterior

\begin{equation*}
\begin{aligned}
p(\theta,\psi|y)&\propto p(\psi)\times p(\theta|\psi) \times p(y|\theta,\psi)\\
&\propto p(\psi)\times p(\theta|\psi)\times \prod p(y_i|\theta_i,\psi)\\
&\propto p(\psi)\times |Q(\psi)|^{\frac{1}{2}}\times \exp \left( -\frac{1}{2} \theta^\top Q(\psi)\times |Q(\psi)|^{\frac{1}{2}}\theta \right)\times \prod\exp(\log(p(y_i|\theta_i,\psi)))\\
&\propto p(\psi)\times \exp \left( -\frac{1}{2} \theta^\top Q(\psi)\theta + \sum\log(p(y_i|\theta_i,\psi))\right)
\end{aligned}
\end{equation*}

\end{frame} 


\begin{frame}{La clase de modelos gaussianos latentes: INLA\\}\justifying

Ahora, bajo estas condiciones, se hará inferencia sobre

\begin{equation*}
p(\theta_i|y)=\int p(\theta_i,\psi|y)d\psi=\int p(\theta_i|\psi,y)p(\psi|y)d\psi
\end{equation*}

y sobre

\begin{equation*}
p(\psi_k|y)=\int p(\psi|y)d\psi_{-k}
\end{equation*}

% \begin{enumerate}
% \item Calcular $p(\psi|y)$
% \item Calcular $p(\theta_i|\psi,y)$
% \end{enumerate}

A continuación se verá cómo se estiman estas expresiones.

\end{frame} 


\begin{frame}{La clase de modelos gaussianos latentes: INLA\\}\justifying

Entonces,

\begin{equation*}
\begin{aligned}
p(\psi|y)=&\frac{p(\theta,\psi|y)}{p(\theta|\psi,y)}\\
=&\frac{p(y|\theta,\psi)p(\theta,\psi)}{p(y)}\frac{1}{p(\theta|\psi,y)}\\
=&\frac{p(y|\theta,\psi)p(\theta|\psi)p(\psi)}{p(y)}\frac{1}{p(\theta|\psi,y)}\\
\propto& \frac{p(y|\theta,\psi)p(\theta|\psi)p(\psi)}{p(\theta|\psi,y)}\\
\approx& \eval{\frac{p(y|\theta,\psi)p(\theta|\psi)p(\psi)}{\tilde{p}(\theta|\psi,y)}}_{\theta=\theta^*(\psi)}\eqqcolon \tilde{p}(\psi|y)
\end{aligned}
\end{equation*}

\end{frame} 


\begin{frame}{La clase de modelos gaussianos latentes: INLA\\}\justifying

Con $\tilde{p}(\theta|\psi,y)$ la aproximación gaussiana de $p(\theta|\psi,y)$, como se vio en la sección anterior. Los experimentos demuestran que esta aproximación es buena porque esta distribución es muy parecida a la normal.

\end{frame} 

\begin{frame}{La clase de modelos gaussianos latentes: INLA\\}\justifying

Y ahora

\begin{equation*}
\begin{aligned}
p(\theta_i|\psi,y)=&\frac{p((\theta_i,\theta_{-i})|\psi,y)}{p(\theta_{-i}|\theta_i,\psi,y)}\\
=&\frac{p(\theta,\psi|y)}{p(\psi|y)}\frac{1}{p(\theta_{-i}|\theta_i,\psi,y)}\\
\propto & \frac{p(\theta,\psi|y)}{p(\theta_{-i}|\theta_i,\psi,y)}\\
\approx & \eval{\frac{p(\theta,\psi|y)}{\tilde{p}(\theta_{-i}|\theta_i,\psi,y)}}_{\theta_{-i}=\theta_{-i}^*(\theta_i,\psi)}\eqqcolon \tilde{p}(\theta_i|\psi,y)
\end{aligned}
\end{equation*}

\end{frame} 

\begin{frame}{La clase de modelos gaussianos latentes: INLA\\}\justifying

Donde, $\tilde{p}(\theta_{-i}|\theta_i,\psi,y)$ es de nuevo una aproximacion de $p(\theta_{-i}|\theta_i,\psi,y)$. Sin embargo, esta aproximación puede ser muy demandante por la cantidad de ciclos que haya que repetir el proceso, debido a los tamaños de $\theta$ y $\psi$.

Pero, personas antes mencionadas, han programado mucho de estos procesos \Winkey...

\end{frame} 

% \begin{frame}{La clase de modelos gaussianos latentes: INLA\\}\justifying

% Las distribuciones anteriores

% \begin{equation*}
% \tilde{p}(\theta_i|y) \approx \int \tilde{p}(\theta_i|\psi,y)\tilde{p}(\psi|y)d\psi
% \end{equation*}

% \begin{equation*}
% \tilde{p}(\theta_i|y) \approx \sum \tilde{p}(\theta_i|\psi^{(j)},y)\tilde{p}(\psi^{(j)}|y)\delta
% \end{equation*}



\section{Bibliografía}

\begin{frame}[allowframebreaks]{\\}\justifying
\footnotesize
\justifying
% \nocite{*}
\printbibliography[heading=none]
\end{frame}


\end{document}